---
title: "「私のような旧弊な女が」"
---

## 「私のような旧弊な女が」 {#such-an-old-fashioned-woman}

影山朝子は『鹿鳴館』の悲劇のヒロインである。朝子は、かつての恋人&#x2060;・清原永之輔と出会&#x2060;ったときは芸者で、その後、影山伯爵と結婚して貴族にな&#x2060;った。このような結婚は明治時代には珍しくなく、社交界を主催したい有力政治家は、社交の場で男性と接することに慣れている芸者を探し、愛人や（伊藤博文首相のように）妻にするのである。
{:.first}

影山が朝子と結婚した際にそのような意図があ&#x2060;ったのだとすれば、それは頓挫したことになる。朝子は内気な性質であることが判明し、どうやら影山家の外に出ることはなく、ましてや鹿鳴館に行くことも全くないようであるためだ。朝子曰く、「私のような旧弊な女が、どうしてあんな派手なところへ。」とのことである。&#x2060;[^04-06-01]

[^04-06-01]: Mishima, *Rokumeikan*, 8.

しかし、朝子は息子である久雄の命を救うために鹿鳴館へと向かうことにする。久雄は、父であり朝子の元恋人でもある清原永之輔の暗殺を決意していたのだ。しかし、朝子の行動は無駄に終わる：久雄は父に撃たれて死んでしまうのであ&#x2060;った。清原も、影山伯爵の側近&#x2060;・飛田によ&#x2060;って銃殺されたことが、強く暗示されている。朝子自身は、その後の人生を影山伯爵との生活の中で送ることになり、その結婚生活からは、愛と優しさの幻影が全て剥ぎ取られ続け、現実の力と恨みだけが残されたといえる。

清原、久雄、または顕子以上に、朝子は鹿鳴館の大いなる悲劇的人物である。顕子は若く、まだ幸せをつかむ可能性がある。久雄と清原は、あらゆる感情を超越している。しかし、朝子には希望のない人生だけが広が&#x2060;っている。

『青い花』は悲劇ではないが、この漫画の中で悲劇的な人物を挙げるとすれば、それは井汲京子であろう。それゆえ、志村が朝子役に彼女を選んだのは妥当なことだ。見た目としては役に合&#x2060;っていない―京子の茶髪のシ&#x2060;ョ&#x2060;ートヘアは、朝子の長い黒髪とはま&#x2060;ったく違う―がしかし、それ以外は、寡黙で旧弊な雰囲気、不幸な過去、悩める現在、そして不確かな未来など、役柄にぴ&#x2060;ったりと合&#x2060;っている。以前の章で京子について書いていたように、「もしこれが伝統的なスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーであれば、彼女の余生が短く不幸か、長く不幸かということだけがサスペンスになる」と思われる。

マミ&#x2060;・ハラノは『鹿鳴館』に関する論文の中で、なぜ日本の観客は権力が勝ち、ヒロインが負ける芝居に群がり続けるのかと、修辞学的観点から問うている。それに対しハラノは、観客は朝子の中に、因習の束縛を破り、あえて愛を貫く人間の姿を見ているからだ、と答えている：道ならぬ相手である清原との恋愛、隠し子である久雄への母性愛、義理よりも人情を優先させるその姿勢だ&#x2060;[^04-06-02]。

[^04-06-02]: Harano, “Anatomy of Mishima’s Most Successful Play,” 2--3.

人はよく「愛の力」を口にする。『鹿鳴館』では、少なくとも筋書きの結末上では、愛に力はない。だが、それでも、人々の心を動かす力はある。ハラノが書いているように、「彼女の人生のあらゆる矛盾を観察し、世の中のあらゆる不公平や不平等を見て、観客は朝子に共感する…」のである&#x2060;[^04-06-03]。同じことが『青い花』の京子にも言えるように思う。母親は病気がちで依存状態にあり、一番望んでいた恭己との関係は上手く行かず、康との関係もトラブル続きで、彼女の人生はめち&#x2060;ゃくち&#x2060;ゃだが、少なくともあきらとの友情、そして読者からの共感は存在しているのだ。

[^04-06-03]: Harano, “Anatomy of Mishima’s Most Successful Play,” 45.

時に、脇役キ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーは集団から抜け出し、視聴者の心に特別な位置を占めることがある（例えば『少女革命ウテナ』の七実など）。京子は、私にと&#x2060;ってそのようなキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーなのだ。彼女は『青い花』全体の主役ではないものの、このエピソ&#x2060;ードの主役であることは疑いようがない。
